現中三有4本 兩沒提基本法 中史課本述回歸：回到祖國懷抱

初中中國歷史科第二階段課程修訂諮詢今日完結，諮詢稿課綱加入中英談判歷程、《基本法》的制定、香港特區成立等內容。本報檢視市面4本中三中史教科書，當中兩本完全沒提及基本法，而按4本書現時的內容，料在課程修訂後均需要改版。有曾撰寫教科書的教師認為應提及基本法起草過程，包括有香港委員因1989年六四事件退出起草委員會等；也有教師認為毋須寫太多制定過程和條文，只需配合中國收回香港主權的史實。
初中中史次輪諮詢今結束
廣告

inRead invented by Teads
齡記出版有限公司出版的《探索中國史》和現代教育研究社出版的《現代初中中國歷史》，並無提及基本法的制定，而「文達‧名創教育」出版的《全方位中國歷史》則簡單提及基本法於1990年4月由中國全國人民代表大會審議通過。
至於有關基本法的制定內容最詳細的，是香港教育圖書公司出版的《新理念中國歷史》，提及中央政府根據基本法賦予香港特區自治權，包括行政管治權、立法權、獨立的司法和終審權、一定的外事權等（見表）。
有作者倡納草委因六四退出
教科書作者、中國歷史教育學會理事陳志華認為，中史課程不是法律課程，沒需要教基本法的具體條文，可配合教香港回歸，提及中國重新在香港行使主權，建基於基本法下體現「一國兩制」，外交和國防交中國內地，其他內部事務由香港「高度自治」等。他認為教科書應提及基本法起草過程和特色，例如草委有內地人也有香港人、1989年司徒華和李柱銘等草委因六四事件退出等，但毋須下定論，只需交代史實讓學生自行思考判斷。
另一作者：應重制定背景
另一教科書作者、教育評議會副主席黃家樑則認為，中史科加入制定基本法的內容，並非要教基本法本身，而是應着重制定的背景，配合中國收回香港主權的史實，毋須寫太多制定的過程和條文。
現時的初中中史教科書均有提及香港特區成立，惟所用字眼有所不同，例如齡記的《探索中國史》提及國家主席江澤民「莊嚴宣告」中國對香港恢復行使主權，「香港回到祖國的懷抱」；其餘教科書則用「中國對香港恢復行使主權」、「香港正式回歸中國管治」等字眼。
教師：歷史字眼不宜感情色彩
黃家樑說，每本教科書的取向和筆法不同，他個人傾向用不帶感情色彩的字眼，始終教科書應客觀反映事件，認為情感會透過認識歷史培養出來，「太心急」或會有反效果。陳志華也認為平實交代便足夠，毋須在字眼上「歌頌中國」，強調「歷史教育不是國民教育」。他補充，教學時可播放解放軍進入香港、前港督彭定康上船離港等片段，讓學生自己判斷當時香港人的心情。

On9香港開埠果時都未有中國依個地方